\chapter*{Remerciements/Acknowledgements}

Je souhaite tout d'abord remercier le directeur du LPC Caen, Gilles Ban, de
m'avoir accueilli au sein du laboratoire.\\

I would like to thank the jury members Nicolas Chamel, Anthea F. Fantina, 
Jérôme Margueron, Micaela Oertel, and Constança Providência who carefully read
this manuscript. I have appreciated the referees Micaela Oertel and Constança 
Providência having shown interest in my work during the defense. I thank them 
and Nicolas Chamel for their useful comments and corrections.\\

Je tiens à exprimer tout mon estime à Francesca par qui j'ai eu la chance 
d'être encadré pendant trois ans et demi, en tenant compte du stage de deuxième 
année de master. J'ai énormément appris de nos nombreux échanges. 
Francesca a toujours pris le temps de répondre à mes questions et m'a accordé
une grande liberté concernant l'encadrement de stages, l'enseignement, la
participation aux conférences ou encore la médiation scientifique. 
Pour toutes ces raisons, je la remercie sincèrement.

Je remercie vivement Anthea pour les discussions intéressantes que
nous avons pu avoir et d'avoir été ma guide à Bruxelles lors de nos visites 
rendues à Nicolas. Je remercie par ailleurs Nicolas pour son accueil chaleureux 
à l'ULB et ses conseils. J'ai grandement apprécié travailler avec Anthea et 
Nicolas. 

Je remercie également Jérôme avec qui j'ai eu la chance de collaborer. J'ai 
apprécié nos échanges lors de nos rencontres en conférence ou à l'IP2I.\\

Je souhaite remercier l'ensemble des membres du LPC de contribuer à
l'ambiance conviviale qui reigne au sein du laboratoire. 
Y Préparer ma thèse pendant ces trois ans fut un grand plaisir.\\

Un grand merci aux thésards (et ex-thésards !) ainsi qu'aux postdocs du 
laboratoire pour tous les très bons moments passés ensemble au labo et lors 
des soirées. Merci à Daniel d'avoir fait le déplacement depuis Cherbourg pour 
venir assister à ma soutenance. 
Joël, j'espère que je ne te manquerai pas trop lors des trajets
quotidiens\footnote{J'espère que tu sauras faire la différence entre un panneau 
stop et un feu rouge à l'avenir !}. Bon courage à notre rugbyman Edgar pour la 
dernière ligne droite ! 
Je souhaite également bon courage à Cyril et Joël ainsi qu'à la jeune 
génération Alexandre, Chloé, Savitri et William pour la suite jusqu'à la 
soutenance. 
Yoann, j'ai adoré être ton collègue de bureau\footnote{à mi-temps~!}. Merci 
d'avoir contrôlé la caméra le jour de la soutenance.

Valérian, on a fait toutes nos années d'études ensemble et on va maintenant 
être séparés par plus que quelques mètres pendant les années à venir. Nos 
discussions et après-midi musique vont me manquer\footnote{Heureusement, on 
pourra toujours s'envoyer des WAV !}. Bonne chance à Marie et toi en 
Allemagne, on passera vous voir !

Merci à mon ami d'enfance Alexis qui m'a suivi tout le long de ce parcours 
(depuis la maternelle !).\\

Enfin, je remercie naturellement mon petit frère Alexis et mes parents de 
m'avoir toujours soutenu dans mes choix. Pour la même raison, je tiens 
également à remercier Catherine. 

Ces derniers mots sont destinés à Manon qui m'accompagne depuis le début. 
Merci pour ton soutien et tes encouragements sans failles, particulièrement 
durant ces derniers mois où nous étions confinés tous les deux et que je 
rédigeais. Tu es merveilleuse et je suis heureux de partager cette réussite 
avec toi.
